---
title: basic git
tags: ["git"]
date: 2020-12-10
excerpt: "รวมคำสั่งง่ายๆ ของ git และสิ่งที่ได้เรียนรู้จาก Datacamp"
---

import { References } from "@components/References"
export const ref = {
  Datacamp: "https://www.datacamp.com/",
  "pro git": "https://git-scm.com/book/en/v2",
}

Note นี้จะเป็นการรวบรวมคำสั่ง git ที่ใช้บ่อย ความรู้จาก Introduction to git ใน Datacamp

## Git คืออะไร

Git คือ Version Control System (VCS) ใช้สำหรับจัดการความเปลี่ยนแปลงของ file หรือ directory ใน project

### ความสามารถของ git

- ทำให้สามารถย้อนกลับ หรือเทียบความแตกต่างจากเวอร์ชั่นเก่าๆ ที่บันทึกไว้ได้
- เตือนเมื่อมี conflict จะได้ไม่เกิดการเขียนโค้ดทับกัน
- เมื่อทำการฝาก repository ไว้บน github/bitbucket (repository hosting service) ก็จะสามารถ sync ข้อมูลกันได้

> แล้วทำไมต้องใช้ VCS/git? เก็บไว้แค่ในโฟลเดอร์ธรรมดาไม่ได้หรอ?

ลองคิดว่า ถ้าเราทำโปรเจคนึงแล้วทำเสร็จก็ทำการเปลี่ยนชื่อโฟลเดอร์นั้นเป็น `project-final`
แล้วถ้ามีแก้ไขอะไรก็เปลี่ยนชื่ออีกเป็น `project-final1` ... พอทำไปเรื่อยๆ ก็จะมีโฟลเดอร์เต็มไปหมด สร้างความสับสนได้
ไม่รู้ว่าอันไหนคืออันล่าสุด ของเก่าแก้อะไรไปบ้าง จะเปรียบเทียบกันก็ลำบาก

และถ้าหากใช้การบันทึกเป็นโฟลเดอร์จะทำงานกลุ่มแก้ไขโค้ดด้วยกันก็ลำบาก

## Git เก็บข้อมูลไว้ยังไง

สมมติเราสร้างโปรเจคนึงขึ้นมาประกอบด้วยไฟล์ `hello.py` และ `README.md` ใช้สำหรับอธิบายโปรเจค
... และไฟล์ `.gitignore` ไว้สำหรับบอก git ว่าไม่ต้องบันทึกการเปลี่ยนแปลงของไฟล์ไหน

จะเห็นว่า git project จะมีสองส่วน ได้แก่

1. file/directory ปกติที่เราใช้ทำงาน
2. ข้อมูลการเปลี่ยนแปลงต่างๆของ project จะถูกบันทึกไว้ใน `.git`

![](git-project.jpg)

## State ต่างๆ ใน git

1. **modified**(working directory): สถานะเมื่อไฟล์ถูกแก้ไข

ไฟล์ที่ยังไม่ได้ถูก `git add` จะไม่ถูกบันทึกเมื่อ `git commit`

2. **staged**(staging area): สถานะเมื่อไฟล์ถูก `git add` จะเป็นการบอกว่า ต้องการบันทึกการเปลี่ยนแปลงของไฟล์นี้
3. **committed**(repository): สถานะเมื่อไฟล์ถูก `git commit` จะเป็นการบันทึกประวัติการเปลี่ยนแปลงของไฟล์นี้ไว้ ทำให้สามารถดูย้อนหลังได้

> workflow โดยทั่วไปของ git

- แก้ไขไฟล์
- `git add`
- `git commit`

> คำสั่งที่ใช้บ่อยเลย...

```shell
git status
git add .
git commit -m "commit message"
git push origin main
```

## เริ่มต้นใช้ git

2 อย่างที่ต้อง config ในคอมพิวเตอร์ที่เราใช้ `user.name` และ `user.email`

```shell
git config --global user.name chuan-khuna
git config --global user.email chuan.khuna@gmail.com
```

## .gitignore

ใช้สำหรับบอกไฟล์/รูปแบบของไฟล์ที่ให้ git ไม่ต้องสนใจ

ตัวอย่าง gitignore ที่ใช้บ่อยเมื่อใช้งานกับ jupyter notebook

```txt
*.pyc
.ipynb_checkpoints
```

<Divider />
<Divider />

...คำสั่งต่างๆ ที่ใช้บ่อย...

> บางคำสั่งสามารถดูแค่ไฟล์เดียวได้ หรือสามารถดูเทียบแค่ commit ที่ต้องการได้

```shell
git status
```

ใช้ดูสถานะของไฟล์ต่างๆ ในปัจจุบัน ว่าไฟล์ไดถูกแก้ไข ไฟล์ใดอยู่ใน state ใดบ้าง

```shell
git log

git log -<number> <file>
# git log -3 readme.md
```

ใช้ดูประวัติของ repository ...แสดงรายการ commit ต่างๆ

```shell
git diff

git diff <file>
git diff <file> hash1..hash2
# git diff readme.md HEAD..HEAD~3
```

ใช้ดูรายละเอียดของการแก้ไขไฟล์

```shell
git reset HEAD
```

นำไฟล์ออกจากสถานะ staged

```shell
git checkout -- <file>
# git checkout -- README.md

git checkout <hash> <file>
# git checkout HEAD~1 README.md
```

undo การเปลี่ยนแปลงของไฟล์ที่ไม่ถูก stage (ทำให้ไฟล์เหมือนกับข้อมูลใน commit)

> commit เหมือน save, checkout เหมือน load

## Relative

การอ้างอิง commit ก่อนหน้าเทียบกับ commit ปัจจุบัน

`HEAD` หมายถึง commit ปัจจุบัน ... `HEAD~3` หมายถึง commit 3 อันก่อนปัจจุบัน

## Branch

การทำให้โปรเจคมีหลายเวอร์ชั่น เหมือนมีโลกคู่ขนาน สามารถพัฒนาแต่ละ branch แล้วนำมา `merge` กันได้

```shell
git branch
git branch -M <new-branch-name>    # rename branch
```

ดูรายชื่อ branch ที่มี

```shell
git checkout <branch>
git checkout -b <branch>    # new branch
```

เปลี่ยนไปทำงานใน branch ที่ต้องการ

```shell
git merge <src> <dest>
git merge <src>
```

ทำการรวม branch ... branch-src จะถูกรวมเข้ากับ branch ปัจจุบันที่อยู่ หรือ branch-dest

### Merge Conflict

เกิดขึ้นเมื่อ 2 branch ที่นำมา merge กันมีการแก้ไขที่บรรทัดเดียวกัน git จะแจ้งเตือน ผู้ใช้ต้องตัดสินใจว่าจะแก้ไขยังไง

## Remote

```shell
git remote add <remote-name> <remote-url>
git remote rm <remote-name>
```

remote คือจุดที่เราฝาก repository ส่วนมากชื่อ `origin`

## pull & push

pull คือการดึงการเปลี่ยนแปลงจาก remote มาไว้ที่เรา

push คือการส่งการเปลี่ยนแปลงของเราไปที่ remote

```shell
git pull <remote> <branch>
git push <remote> <branch>

# git push -u origin main
```

<Divider />
<Divider />
<Divider />

## Basic Combo / Snippets

```shell
git init
git add .
git commit -m "first commit"
git remote add origin <github-repo-url>
git branch -M main
git push -u origin main
```

### amend

เมื่อต้องการแก้ไข commit message

```shell
git commit --amend    # editor
git commit --amend "new commit message"
```

### rebase

สมมติมี commit ต่อเนื่องกันหลายๆอัน แต่ต้องการรวมเป็นอันเดียว...ในตัวอย่างนี้ อยากยุบให้เหลือแค่ `feature-1` แค่อันเดียว

ให้ทำการหา hash ก่อนหน้านั้น นั่นคือ `hash0`

```txt
001ab feature-1.2
002cd feature-1.1
003ef feature-1
004ac first commit
```

```shell
git rebase -i <hash-number>

# git rebase -i 004ac
```

แล้วแก้ไขคำนำหน้าทุกอันที่ไม่ใช่อันที่ต้องการเหลือไว้จาก `pick` เป็น `f`

```shell
pick 003ef feature-1
f    002cd feature-1.1
f    001ab feature-1.2
```

### delete commit history

```shell
git checkout --orphan latest_branch
git add .
git commit -m "commit message"
git branch -m main
```

<References dictionary={ref}></References>
